% Created 2024-06-07 ven 17:43
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[scaled]{inter} \renewcommand\familydefault{\sfdefault}
\usepackage{setspace} \onehalfspacing
\usepackage{geometry} \geometry{a4paper, top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=3.5cm, right=2.5cm }
\author{Lorenzo Macelloni}
\date{\today}
\title{titolo}
\hypersetup{
 pdfauthor={Lorenzo Macelloni},
 pdftitle={titolo},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.2 (Org mode 9.7)}, 
 pdflang={English}}
\usepackage{calc}
\newlength{\cslhangindent}
\setlength{\cslhangindent}{1.5em}
\newlength{\csllabelsep}
\setlength{\csllabelsep}{0.6em}
\newlength{\csllabelwidth}
\setlength{\csllabelwidth}{0.45em * 3}
\newenvironment{cslbibliography}[2] % 1st arg. is hanging-indent, 2nd entry spacing.
 {% By default, paragraphs are not indented.
  \setlength{\parindent}{0pt}
  % Hanging indent is turned on when first argument is 1.
  \ifodd #1
  \let\oldpar\par
  \def\par{\hangindent=\cslhangindent\oldpar}
  \fi
  % Set entry spacing based on the second argument.
  \setlength{\parskip}{\parskip +  #2\baselineskip}
 }%
 {}
\newcommand{\cslblock}[1]{#1\hfill\break}
\newcommand{\cslleftmargin}[1]{\parbox[t]{\csllabelsep + \csllabelwidth}{#1}}
\newcommand{\cslrightinline}[1]
  {\parbox[t]{\linewidth - \csllabelsep - \csllabelwidth}{#1}\break}
\newcommand{\cslindent}[1]{\hspace{\cslhangindent}#1}
\newcommand{\cslbibitem}[2]
  {\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{citeproc_bib_item_#1}{}}#2}
\makeatletter
\newcommand{\cslcitation}[2]
 {\protect\hyper@linkstart{cite}{citeproc_bib_item_#1}#2\hyper@linkend}
\makeatother\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Abstract}
\label{sec:orge2416ac}

\section{Introduzione}
\label{sec:org0e22286}
\subsubsection{Terminologia - sesso, genere, identità di genere, orientamento sessuale}
\label{sec:orgba2fe19}
Nella discussione di una condizione come l'Incongruenza di Genere (IG) è
opportuno prendere familiarità con una determinata terminologia. Spesso infatti
alcuni termini come ``sesso'' e ``genere'' vengono utilizzati in maniera
interscambiabile nel linguaggio comune, considerando quindi inevitabilmente
correlate quelle che sono le caratteristiche socioculturali e biologiche che
contraddistinguono uomo e donna.
Negli anni l'evoluzione degli studi di genere e della teoria queer hanno portato ad una visione più moderna ed amplia di questi concetti \textsuperscript{\cslcitation{1}{1}}.
Vediamo quindi quelle che sono le definizioni date dall'NIH per questi concetti
\textsuperscript{\cslcitation{2}{2}} \textsuperscript{\cslcitation{3}{3}}
\begin{enumerate}
\item Sesso Biologico
\label{sec:org762db31}
Costrutto utilizato per descrivere caratteristiche ormonali, genetiche, anatomiche e biologiche basilari.
Tipicamente è dicotomico, distingue le categorie maschio e femmina.
Tuttavia, esistono anche stati intersessuali, in cui i caratteri ed i cromosomi sessuali non sono definibili all'interno di una sola di queste categorie; queste condizione sono dovute a quelli che sono chiamati /disordini dello sviluppo sessuale/(DSD) e comprendono varie condizioni tra cui si possono citare la Sd di Turner e la Sd di Klinefelter\textsuperscript{\cslcitation{4}{4}}.
\item Genere (gender)
\label{sec:org4d9569c}
Costrutto multidimensionale sociale e culturale; comprende ruoli, attività, comportamenti ed espressioni, che sono tipicamente identificati all'interno di una determinata società come propriamente maschili o femminili.

Sulla base del genere si definisce l'\textbf{identità di genere}.
Questa è la sensazione individuale di sentirsi parte di una determinata categoria di genere, che può essere maschile, femminile, o stati alternativi e non-binari.
L'identità di genere è quindi auto-definita, può cambiare nel corso della vita e non corrisponde necessariamente a quelle che sono le aspettative sociali nei confronti del sesso dell'individuo.

Queste costituiscono infatti il \textbf{ruolo di genere}, ovvero ciò che viene percepito all'interno di una determinata società come proprio di un certo genere, in termini di norme, comportamenti ed espressioni.
L'\textbf{espressione di genere} è quindi la modalità in cui l'individuo decide di mostrare la propria identità di genere attraverso caratteristiche esterne come il proprio abbigliamento, l'utilizzo di determinati pronomi\ldots{}
\item Orientamento Sessuale \textsuperscript{\cslcitation{5}{5}}
\label{sec:org50bc6a9}
L'orientamento sessuale è anch'esso un costrutto complesso che comprende l'attrazione romantica, emotiva e sessuale.
Fa riferimento quindi agli elementi esterni capaci di indurre una risposta nell'individuo.
È quindi definito solitamente sulla base del genere delle persone verso cui un individuo prova attrazione sessuale o romantica, in rapporto al genere dell'individuo stesso.

I termini più comuni che identificano l'orientamento sessuale di basano su una visione binaria del genere e distinguono quindi persone \emph{eterosessuali}, \emph{omosessuali} e \emph{bisessuali}.
In tempi relativamente recenti sono stati aggiunti termini che prendono in considerazione una visione più moderna e fluida del genere, come \emph{pansessuale} che indica un'attrazione verso gli altri che non dipende dal genere.

L'orientamento sessuale, inoltre, così come il genere, non è binario, ma costituisce uno spettro.
Il primo a prendere in considerazione questa caratteristica fluida della sessualità fu Alfred Kinsey, nel suo libro \emph{Sexual Behavior in the Human Male} del 1948, dove introduce la scala omonima \textsuperscript{\cslcitation{6}{6}}.
Questa definisce l'orientamento sessuale secondo un gradiente da 0, esclusiva eterossessualità, a 6, esclusiva omosessualità.
\item Transgender e Gender Diverse
\label{sec:orgf54a90a}
Transgender è l'aggettivo utilizzato per riferirsi ad una persona la cui identità, espressione e/o ruolo di genere non sono conformi con quello che è culturalmente associato al loro sesso biologico.
Alcuni individui non si identificano in un genere che rientra nella tipica dicotomia maschio/femmina, utilizzano quindi termini come \emph{gender-fluid} o \emph{nonbinario}. \textsuperscript{\cslcitation{7}{7}}

Spesso in letteratura, per riferirsi in modo più inclusivo possibile alla popolazione di tutti gli individui la cui identità di genere non corrisponde col sesso assegnato alla nascita, si utilizza il termine \emph{transgender e gender diverse} (TGD)\textsuperscript{\cslcitation{8}{8}}.
\end{enumerate}
\subsubsection{Incongruenza di genere, cenni storici di medicina di genere}
\label{sec:org216f687}
L'\textbf{incongruenza di genere} è una condizione definita dalla presenza di una discordanza tra il sesso assegnato alla nasciata e la propria identità di genere. Questa è definita nella International Classification of Diseases (ICD-11) e non è considerata una condizione di per sé patologica\textsuperscript{\cslcitation{9}{9}}.
A differenza invece della \textbf{disforia di genere}, in cui la presenza di una incongruenza tra identità di genere e sesso biologico causa sofferenza, i criteri diagnostici per la disforia sono delineati nel Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders (DSM-5-TR)\textsuperscript{\cslcitation{10}{10}}.

Storicamente il primo ad utilizzare il termine \emph{transessuale} viene considerato David O. Cauldwell nel 1949, con il suo articolo \emph{Psychopathia Transexualis}, in cui descrive il caso di un suo paziente AFAB. In realtà prima di lui Dr. Magnus Hirschfeld aveva usato il termine \emph{seelischer Transsexualismus} o "transesualismo spirituale\textsuperscript{\cslcitation{11}{11}}.

Il Dr. Hirschfeld è considerato il padre della medicina transgener, fondatore nel 1919 dell'Istituto della Scienza Sessuale di Berlino, il primo istituto interamente dedicato alla sessuologia, dove accoglieva le persone transgender proteggendole dagli abusi e offrendo opportunità di terapia.
È stato sempre lui a svolgere la prima operazione registrata di affermazione di genere, su Dora Richter, una dipendente dell'istituto, su cui è stata effettuata prima una orchidectomia nel 1922 e successivamente una penectomia e vaginoplastica nel 1931\textsuperscript{\cslcitation{12}{12}}.
\subsubsection{Epidemiologia}
\label{sec:org0bbe28c}
Nella discussione epidemiologica dei dati che riguardano la popolazione TGD è preferibile evitare i termini ``incidenza'' e ``prevalenza'', questi infatti potrebbero sottointendere in maniera impropria una condizione patologica. Oltretutto, il termine ``incidenza'' non è utilizzabile anche perché indica la presenza di un chiaro momento di comparsa dello status TGD, il quale è raramente individuabile.
Si preferiscono quindi i termini ``numero'' e ``proporzione'', per riferirsi alla dimensione assoluta e relativa della popolazione TGD. \textsuperscript{\cslcitation{8}{8}}


Nonostante un interesse crescente da parte della ricerca nei confronti della salute di questa popolazione, ci sono ancora molti dati epidemiologici anche basilari sui quali si ha poca certezza.
Le stime riportate in vari studi sono infatti fortemente dipendenti dal tipo di metodologia utilizzata per l'indagine e dalla definizione data del termine transgender.
A seconda delle pubblicazioni vengono presi in considerazione certe volte solamente color che hanno richiesto o intrapreso un percorso chirurgico di riassegnazione del sesso, altri prendono in considerazione le diagnosi di disforia di genere, mentre diversi studi svolti tramite sondaggio nella popolazione generale prendono in considerazione l'autoidentificazione come transgender.
\textsuperscript{\cslcitation{13}{13}}

Per quanto riguarda nello specifico la diagnosi clinica di disforia di genere, il DSM-5-TR riporta una prevalenza tra il 0,005-0,014\% per le persone AMAB e tra il 0,002\% e 0,003\% per le AFAB, già puntualizzando però come reputi il dato verosimilmente sottostimato.

\textsuperscript{\cslcitation{14}{14}}
Questa stima infatti prende in considerazione solamente la parte della popolazione TGD che ha ricevuto a tutti gli effetti una diagnosi, per cui appare evidente come questo numero sia sottostimato di diversi ordini di grandezza rispetto ai sondaggi nella popolazione, i quali utilizzano criteri più generici.

Prendendo in considerazione i sondaggi condotti nella popolazione che utilizzano definizioni simili, i risultati sono consistenti.
Questionari che indagavano nello specifico il termine ``transgender'' rilevavano una stima che va tra lo 0,3\% e lo 0,5\% tra gli adulti e tra l'1,2\% e il 2,7\% tra bambini ed adolescenti.
Utilizzando una definizione più ampia che include termini come ``incongruenza di genere'' o ``ambivalenza di genere'' la percentuale aumenta a 0,5-4,5\% tra gli adulti e 2,5-8,4\% nella popolazione adolescente e pediatrica.
\textsuperscript{\cslcitation{15}{15}}

La dimensione di questa popolazione è inoltre in aumento, su questo concordano sostanzialmente tutte le pubblicazioni che prendono in considerazione l'evoluzione del trend negli anni, indipendentemente da area geografica e modalità di indagine.
\textsuperscript{\cslcitation{16}{16}}


Per quanto riguarda l'Italia, uno studio del 2023 condotto tramite un sondaggio online diffuso attraverso vari social media, riporta che su 19572 partecipanti il 7,7\% riporta un'identità di genere diversa dal sesso assegnato alla nascita. \textsuperscript{\cslcitation{17}{17}}
Si è anche valutato come i partecipanti TGD avessero un'età media significativamente inferiore rispetto a quelli cisgender.
Inoltre è interessante notare come tra le persone TGD solamente il 41,6\% riportavano un'identita di genere binaria, mentre il 58,4\% si identificavano come non-binari.
\subsubsection{Eziologia}
\label{sec:org77b2a03}

Attualmente non sono ancora stati identificati dei chiari fattori eziologici determinanti nell'insorgenza di una incongruenza di genere.
Come molte altre patologie, l'ipotesi più attuale comprende l'interazione tra molteplici fattori di tipo biologico, genetico e psicosociale.
\begin{enumerate}
\item Fattori Neurologici
\label{sec:orgcf6e2b1}
Il coinvolgimento neurologico si basa sull'ipotesi che i soggetti transgender abbiano delle differenze nello sviluppo dei circuiti cerebrali, rispetto ai cisgender, e che questo sia determinante nell'insorgenza dell'incongruenza di genere.
La base biologica di questa teoria è la differenza già nota tra cervello maschile e femminile nei soggetti cisgender; questa si presenta sia in un leggero vantaggio dell'uno o l'altro sesso in alcuni task cognitivi, sia in una vera e propria differenza anatomica di trofismo di alcune zone cerebrali piuttosto che altre. \textsuperscript{\cslcitation{18}{18}}

Sono diversi i fattori che intervengono nel determinare queste differenze e non tutti sono conosciuti; sicuramente è presente un'influenza ambientale, com'è reso evidente dal fatto che queste differenze tra maschi e femmine sono diverse in diverse aree geografiche, è molto probabile anche un ruolo degli ormoni sessuali durante sviluppo, infatti le differenze di trofismo sono state associate ad aree con diversa quantità di recettori estrogenici e androgenici nelle varie aree cerebrali. \textsuperscript{\cslcitation{19}{19}}

Per quanto riguarda la popolazione TGD, seppur siano state dimostrate alcune differenze strutturali e funzionali nel cervello degli individui TGD, non è ancora stato indiviuato in letteratura un pattern preciso che si possa associare chiaramente a determinati cambiamenti strutturali.
Alcuni studi dimostrano come la morfologia cervello di individui con incongruenza di genere sia complessivamente più simile ad individui cisgender del sesso assegnato alla nascita rispetto a individui cisgender dell'identità di genere scelta \textsuperscript{\cslcitation{20}{20}}.
Tuttavia esiste anche evidenza discordante, ad esempio gli studi riguardanti la struttura della materia bianca tedono a concordare sull'esistenza di un fenotipo intermedio negli individui transgender, differente da quello di entrambi maschi e femmine cisgender\textsuperscript{\cslcitation{21}{21}} \textsuperscript{\cslcitation{22}{22}}\textsuperscript{\cslcitation{23}{23}}.

Complessivamente è difficile giungere a conclusioni chiare, gli studi infatti sono limitati dall'uso di metodiche di imaging non invasive e popolazioni di piccole dimenioni; oltretutto molti prendono in considerazione sia l'identità di genere che l'orientamento sessuale, rendendo difficile differenziare chiaramente l'influenza delle due variabili.
\item Fattori Genetici
\label{sec:org97a5881}
Diversi studi ipotizzano la presenza di una componente genetica nella costruzione dell'identità di genere quindi dell'incongruenza, tuttavia al momento non sono stati trovati geni specifici direttamente coinvolti.

Diversi studi sono stati condotti su gemelli monozigoti, mettendo in evidenaza come questi abbiano un tasso di concordanza maggiore sia per quanto riguarda l'identità sia per l'incongruenza di genere. \textsuperscript{\cslcitation{24}{24}} \textsuperscript{\cslcitation{25}{25}}

Uno studio ha studiato invece il potenziale ruolo dei geni coinvolti nel \emph{signaling} degli ormoni sessuali, mettendo in evidenza come alcune varianti genetiche siano correlate all'incongruenza di genere in alcuni pazienti AMAB, facendo anche valutazioni ed ipotesi sul meccanismo di azione degli specifici polimorfismi. \textsuperscript{\cslcitation{26}{26}}
\item Fattori Endocrini
\label{sec:org804082b}
???
\item Fattori Psicologici e Sociali
\label{sec:org8abeb77}

La maggior parte degli studi prende in considerazione il probabile intervento di vari fattori psicologici nella genesi dell'identità di genere e quindi dell'incongruenza, diverse teorie psicologiche identificano elementi differenti che potrebbero agire in diverse fasi della vita dell'individuo.

La teoria più primitiva è quella \emph{psicodinamica}, che si rifa addirittura alla teoria Freudiana dell'identificazione, ipotizzando un intervento importante dell'esperienza infantile nella determinazione dell'identità di genere. Secondo la ``teoria dell'identificazione'' di Freud il bambino tende ad identificarsi con il genitore del sesso opposto in quello che è il complesso di Edipo. \textsuperscript{\cslcitation{27}{27}}
Nonostante ancora non venga espresso chiaramente il concetto di incongruenza di genere, è chiaro come questi concetti sottointendano l'ipotesi di una certa variabilità e fluidità nell'identità di genere.

La successiva teoria \emph{psicosociale} prende invece in considerazione l'intervento di fattori ambientali e culturali nella determinazione dell'identità di genere.

L'apprendimento del comportamento e ruolo di genere avvengono tramite l'osservazione e l'imitazione nel contesto sociale, andando a replicare quelli che sono i comportamenti considerati adeguati al proprio sesso, in un procedimento graduale che si sviluppa negli anni \textsuperscript{\cslcitation{28}{28}}.
Nella popolazione TGD verosimilmente lo sviluppo della propria identità di genere avviene in modo anologo, con simili fattori determinanti,\textsuperscript{\cslcitation{29}{29}} tuttavia, uno studio sulla popolazione pediatrica ha individuato un possibile rallentamento nell'acquisizione di un'identità di genere stabile in bambini che riconoscono un'identità di genere non corrispondente al proprio sesso biologico\textsuperscript{\cslcitation{30}{30}}.
Un ruolo importante è anche attribuito alla presenza nell'ambiente familiare e sociale di una pressione sul bambino a comportarsi in maniera conforme al proprio sesso biologico. Questa insistenza si riflette negativamente sull'adattamento psicologico del bambino, motivo per cui si reputa al contrario ottimale un ambiente in cui il bambino possa sentirsi libero sia di confermare la propria appartenenza al sesso biologico, sia gli venga data la possibilità di esplorare identità di genere alternative. \textsuperscript{\cslcitation{31}{31}}


% nella tesi di lorenzo auricchio c'è una parte sul trauma però io non ho trovato niente di articoli, nemmeno quelli citati da lui ne parlano (non dicono quello che c'è scritto...)
\end{enumerate}
\subsubsection{Criteri Diagnostici - DSM-5-TR e ICD-11}
\label{sec:org1730e8c}
Nel discutere i criteri diagnostici nella popolazione TGD è bene rimarcare la differenza tra i termini incongruenza di genere e disforia di genere.

L'\textbf{incongruenza di genere} è il termine utilizzato dalla International Classification of Diseases (ICD-11), questa è caratterizzata dalla presenza di una dissonanza tra l'esperienza di genere ed il sesso biologico assegnato alla nascita. L'incongruenza di genere abbraccia in maniera più ampia la popolazione TGD e non indica una condizione patologica o disturbo psichiatrico, tanto da essere trasferita nell’ICD-11 dalla categoria dei disordini mentali a quella relativa le condizioni di salute sessuale\textsuperscript{\cslcitation{9}{9}}.

La \textbf{disforia di genere} invece viene diagnosticata secondo i criteri del Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders (DSM-5-TR), in questo caso quindi viene identificata una condizione patolgica di sofferenza, determinata dall'incongruenza tra il genere esperito ed il sesso biologico. \textsuperscript{\cslcitation{10}{10}}

Data l'evoluzione di entrambe queste condizioni nella vita di un individuo, entrambe queste pubblicazioni utilizzano criteri diversi per i bambini e per adolescenti e adulti.
\begin{enumerate}
\item Criteri Diagnostici nei Bambini
\label{sec:org0ecac31}

La definizione dell'ICD-11 dell'incongruenza di genere nei bambini:

\begin{quote}
Marcata discrepanza tra il  genere sperimentato/espresso da un individuo e il sesso assegnato nei bambini prepuberali.  Questo include un forte desiderio di essere di un genere diverso rispetto al sesso assegnato; una  forte avversione da parte del bambino verso la sua anatomia sessuale o le caratteristiche sessuali  secondarie anticipate e/o un forte desiderio che le caratteristiche sessuali primarie e/o secondarie  anticipate che corrispondano al genere sperimentato; giochi, giocattoli, attività e compagni di  gioco fittizi o fantasiosi tipici del genere sperimentato piuttosto che del sesso assegnato. La discrepanza deve persistere per circa 2 anni.
\end{quote}


I criteri diagnostici nel DSM-5 per la disforia di genere nei bambini:
\begin{enumerate}
\item Una marcata incongruenza tra il genere esperito/espresso da un individuo e  le caratteristiche sessuali e il genere assegnato, della durata di almeno 6 mesi, che si  manifesta attraverso almeno sei dei seguenti criteri:
\begin{enumerate}
\item Un forte desiderio di appartenere al genere opposto o insistenza sul fatto di  appartenere al genere opposto (o un genere alternativo diverso dal genere  assegnato).
\item Nei bambini, una forte preferenza per il travestimento con abbigliamento tipico  del genere opposto o per la simulazione dell’abbigliamento femminile; nelle  bambine, una forte preferenza per l’indossare esclusivamente abbigliamento  tipicamente maschile e una forte resistenza a indossare abbigliamento  tipicamente femminile.
\item Una forte preferenza per i ruoli tipicamente legati al genere opposto nei giochi  del “far finta” o di fantasia.
\item Una forte preferenza per giocattoli, giochi o attività stereotipicamente utilizzati o  praticati dal genere opposto.
\item Una forte preferenza per compagni di gioco del genere opposto.
\item Nei bambini, un forte rifiuto per giocattoli, giochi e attività tipicamente maschili, e  un forte evitamento dei giochi in cui ci si azzuffa; nelle bambine, un forte rifiuto di  giocattoli, giochi e attività tipicamente femminili.
\item Una forte avversione per la propria anatomia sessuale.
\item Un forte desiderio per le caratteristiche sessuali primarie e/o secondarie  corrispondenti al genere esperito.
\end{enumerate}
\item La condizione è associata a sofferenza clinicamente significativa o a  compromissione del funzionamento in ambito sociale, scolastico o altre aree  importanti.
\end{enumerate}
\item Criteri Diagnostici in Adulti e Adolescenti
\label{sec:org54303f0}


La definizione dell'ICD-11 dell'incongruenza di genere in adulti e adolescenti:

\begin{quote}
Marcata e persistente  incongruenza tra il genere sperimentato da un individuo e il sesso assegnato, che spesso porta  al desiderio di 'transizione', al fine di vivere e essere accettati come persone del genere  sperimentato, attraverso trattamenti ormonali, interventi chirurgici o altri servizi sanitari per far sì  che il corpo dell'individuo si allineino, nella misura desiderata e possibile, con il genere  sperimentato
\end{quote}

I criteri diagnostici nel DSM-5 per la disforia di genere in adulti e adolescenti:
\begin{enumerate}
\item Una marcata incongruenza tra il genere esperito/espresso da un individuo e  le caratteristiche sessuali e il genere assegnato, della durata di almeno 6 mesi, che si  manifesta attraverso almeno due dei seguenti criteri:
\begin{enumerate}
\item Una marcata incongruenza tra il genere esperito/espresso da un individuo e le  caratteristiche sessuali primarie e/o secondarie (o negli adolescenti, le  caratteristiche sessuali secondarie attese).
\item Un forte desiderio di liberarsi delle proprie caratteristiche sessuali primarie e/o  secondarie  a  causa  di  una  marcata  incongruenza  con  il  genere  esperito/espresso di un individuo (o nei giovani adolescenti, un desiderio di  impedire lo sviluppo delle caratteristiche sessuali secondarie attese).
\item Un forte desiderio per le caratteristiche sessuali primarie e/o secondarie del  genere opposto.
\item Un forte desiderio di appartenere al genere opposto (o un genere alternativo  diverso dal genere assegnato).
\item Un forte desiderio di essere trattato come appartenente al genere opposto (o un  genere alternativo diverso dal genere assegnato).
\item Una forte convinzione di avere i sentimenti e le reazioni tipici del genere opposto  (o di un genere alternativo diverso dal genere assegnato).
\end{enumerate}
\item la condizione è associata a sofferenza clinicamente significativa o a  compromissione del funzionamento in ambito sociale, lavorativo o altre aree  importanti.
\end{enumerate}

Negli adulti si può aggiungere la specifica ``post-transizione'', facendo così riferimento ad un inviduo che è passato a vivere completamente nel genere esperito, che si è sottoposto, o sta per sottoporsi, ad un trattamento, ormonale o chirurgico, di affermazione di genere
\item Diagnosi Differenziale
\label{sec:orgdd69ddd}
Il DSM-5-TR indica cinque principali condizioni da tenere in considerazione quando si fa diagnosi di disforia di genere \textsuperscript{\cslcitation{10}{10}}

\begin{itemize}
\item \textbf{Nonconformità ai ruoli di genere}: \\
Individui i quali si comportano in modo non conforme a quelli che sono li stereotipi che caratterizzano il proprio ruolo di genere. In questo caso non è presente il forte desiderio di essere dell'altro genere e soprattutto non è presente l'alto livello di sofferenza che caratterizza la disforia

\item \textbf{Disturbo da travestitismo}: \\
Disturbo parafiliaco tipicamente caratteristico di individui maschi adulti che provano eccitazione sessuale nell'indossare un vestiario tipicamente femminile, l'eccitazione è associata ad angoscia che però non comprende dubbi riguardo la propria identità di genere.
Non è raro questo disturbo sia diagnosticato e coesista insieme ad una disforia di genere, di cui talvolta può essere un precursore.

\item \textbf{Disturbo da dismorfismo corporeo}: \\
Individui con questo disturbo percepiscono parti del loro corpo come anomale ed hanno il desiderio di alterarele o rimuoverle.
Questo disturbo può comprendere gli organi genitali o altre carattersitiche sessuali, motivo per cui potrebbe essere confuso con una disforia di genere, in questo caso tuttavia il disturbo è correlato alla parte del corpo in sé e non mette in discussione la propria identità di genere.
 questa seconda frase non è propriamente detta nel dsm
\end{itemize}


\begin{itemize}
\item \textbf{Disturbi dello spettro autistico}: \\
Negli indivudui con disturbo dello spettro autistico può essere difficile differenzia una disforia di genere da una preoccupazione autistica derivante da una visione rigida riguardo i ruoli di genere e/o difficoltà tipiche dello spettro autistico a comprendere le relazioni sociali.
\end{itemize}



\begin{itemize}
\item \textbf{Schizofrenia e altri disturbi psicotici}: \\
Nella schizofrenia possono essere presenti deliri riguardo l'appartenere ad un altro genere. Deliri che includono il tema del genere possono presentarsi in fino al 20\% degli individui con schizofrenia.
Uno studio ha dimostrato la presenza di disturbi neurobiologici dello sviluppo comuni che potrebbero essere determinanti in entrambe le condizioni \textsuperscript{\cslcitation{32}{32}}; tuttavia review più recenti in letteratura dimostrano come l'incidenza della schizofrenia non sia maggiore in individui transgender rispetto alla popolazione generale \textsuperscript{\cslcitation{33}{33}}

È molto importante distinguere situazioni in cui le due condizioni coesistono da quelle in cui i disturbi sono unicamente dovuti al quadro schizofrenico, in quanto questo ha un impatto importante sulla gestione del paziente e sull'approccio terapeutico, specialmente prendendo in considerazione trattamenti molto invasivi come la riassegnazione chirurgica del sesso. \textsuperscript{\cslcitation{34}{34}}

Tipicamente le due condizioni si possono differenziare dato che il contenuto dei deliri è bizzaro e questi fluttuano in corrispondenza con remissioni ed ricomparsa degli episodi psicotici.
Un ulteriore fattore che può aiutare nella diagnosi è l'utilizzo di farmaci antipsicotici i quali, nel caso dei pazienti psicotici, portano ad una scomparsa del pensiero transessuale.[cite:@urban\_[transsexualism\textsubscript{2009}]
\end{itemize}



Altre condizioni che possono presentare problemi di diagnosi differenziale non prese in considerazione nel DSM-5-TR comprendono:

\begin{itemize}
\item Sviluppo atipico dell'Identità di Genere
\item Disforia di Genere Transitoria Secondaria (abuso sessuale)
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item Omosessualità egodistonica e omofobia interiorizzata
\item Disturbi dell'alimentazione
\item Disturbo borderline di personalità
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsubsection{Valutazione e approccio ad un individuo con incongruenza di genere}
\label{sec:org47e8a3a}

La gestione di un individuo TGD non è compito semplice per il clinico, per questo motivo la \emph{World Professional Association for Transgender Health} (WPATH) stila un documento per stabilire quelle che sono le migliori pratiche cliniche da mettere in atto, questo è lo /Standards of Care of Transgender and Gender Diverse People/(SOC). \textsuperscript{\cslcitation{8}{8}}
La WPATH è un'organizzazione non-profit interdisciplinare professionale ed educativa, il cui scopo è quello di promuovere un alto standard di cura per tutta la popolazione TGD. \textsuperscript{\cslcitation{35}{35}}.
Gli SOC rappresentano un insieme di linee guida riconosciute a livello internazionale per la presa in carico di individui TGD, con l'obiettivo di portarli a raggiungere una situazione di salute a livello fisico e psicologico, l'ultima edizione pubblicata sono gli SOC-8 del 2022. \\

Queste raccomandazioni non sono pensate esclusivamente per i professionisti sanitari, difatti un intero capitolo è dedicato all'educazione per la popolazione generale, punto fondamentale per combattere contro la discriminazione ancora molto diffusa nei confronti degli individui TGD.
Atti di discrimniatori, di intolleranza e violenza nei confronti della popolazione TGD rappresentanto un fenomeno frequente, che impatta in modo importante la salute e la sicurezza di questi individui, con una percentuale di violenza riportata che arriva fino all'80\% in alcune indagini\textsuperscript{\cslcitation{36}{36}}.

Anche per quanto riguarda il personale sanitario, le competenze risultano spesso insufficienti, specialmente nel personale non specializzato \textsuperscript{\cslcitation{37}{37}}, con una buona percentuale di persone TGD che riportano esplicitamente di evitare per quanto possibile l'utilizzo dei servizi sanitari per paura di essere discriminati o subire maltrattamenti \textsuperscript{\cslcitation{38}{38}}. Questo risulta estremamente problematico, andando ad limitare e rendere più difficile l'accesso a terapie importanti di affermazione di genere e rendendo più difficoltosa la gestione di una condizione già intrinsecamente complessa\textsuperscript{\cslcitation{39}{39}}.


Gli SOC individuano un diverso approccio all'individuo TGD secondo l'età, esistono infatti linee guida separate per adulti, adolescenti e bambini. \\
\begin{enumerate}
\item Valutazione adulti: (non penso di dividere i paragrafi davvero era più per organizzarmi)
\label{sec:orgf4558c0}

Nell'adulto, il primo compito del professionista sanitario è di effettuare una corretta valutazione della presenza di incongruenza di genere e di identificare altre eventuali problematiche psichiatriche \textsuperscript{\cslcitation{8}{8}}.
Successivamente è importante informare ed educare l'adulto TGD per quanto riguarda quelli che sono i possibili percorsi di affermazione di genere, sia medici che chirurgici, dato che è stato dimostrato da vari studi come questi abbiano un impatto positivo importante sulla salute mentale nei soggetti TGD\textsuperscript{\cslcitation{40}{40}}, migliorando la qualità della vita, diminuendo i sintomi di ansia e depressione\textsuperscript{\cslcitation{41}{41}} e il rischio suicidario\textsuperscript{\cslcitation{42}{42}}.

La decisione di intraprendere un percorso di affermazione di genere è un passo importante per l'individuo TGD ed una decisione che spesso viene presa in collaborazione con un profesionista sanitario \textsuperscript{\cslcitation{8}{8}}, anche se in alcuni casi, solamente per le terapie ormonali, vengono utilizzati con successo dei modelli che prediligono la decisione dell'adulto TGD, tipicamente chiamati modelli a ``consenso informato'' \textsuperscript{\cslcitation{43}{43}}\textsuperscript{\cslcitation{44}{44}}.
In ogni caso è fondamentale assicurasi che il soggetto sia in grado di comprendere quali sono rischi e benefici del trattamento per essere in grado di dare il suo consenso \textsuperscript{\cslcitation{8}{8}}, escludendo malattie mentali che possono interferire, in particolar modo sintomi di decadimento cognitivo o psicotici\textsuperscript{\cslcitation{45}{45}}.

Un'altra parte importante del percorso di un individuo TGD è quella di transizione sociale, che può dare grande beneficio al soggetto, migliorandone la salute mentale e la qualità della vita\textsuperscript{\cslcitation{8}{8}}.
Tuttavia, esistono anche circostanze in cui l'individuo non desidera effettuare la transizione sociale per varie motivazioni, solitamente le motivazioni sono una mancanza di supporto familiare\textsuperscript{\cslcitation{46}{46}} o la paura di essere discriminati e stigmatizzati \textsuperscript{\cslcitation{47}{47}}.
\item Valutazione adolescenti
\label{sec:orgc7d07bc}
La valutazione di un individuo TGD adolescente differisce da quella dell'adulto per alcune caratteristiche intrinseche di questo periodo della vita che devono essere prese in considerazione.

In primo luogo perché l'adolescenza può essere un periodo cruciale per lo sviluppo dell'identità di genere, specialmente per gli individui TGD; infatti si hanno importanti cambimenti nelle proprie relazioni sociali, cambiamenti fisici come conseguenza della pubertà e spesso le prime esperienze relazionali, fattori che possono essere determinanti nel confermare o confutare dei dubbi nella propria identità di genere\textsuperscript{\cslcitation{48}{48}}.

È importante nel soggetto adolescente anche assicurarsi che sia sufficientemente maturo emotivamente e cognitivamente per prendere decisioni importanti riguardo la propria identità di genere o soprattutto per eventuali trattamenti di affermazione di genere.

L'adolescenza rappresenta infatti un periodo importante di sviluppo neuro-cognitivo e socio emotivo, in cui vari fattori come le influenze sociali, una minore avversione al rischio ed una sensitività maggiore alle ricompense immediate possono intervenire nei processi decisionali\textsuperscript{\cslcitation{49}{49}}.

Anche per questo motivo è tipicamente indicato il coinvolgimento di figure genitoriali o di \emph{caregiver}, per affiancare l'adolescente TGD nei propri processi decisionali per quanto riguarda un trattamento di affermazione di genere e per poi accompagnarlo durante questo percorso\textsuperscript{\cslcitation{50}{50}}.
Il supporto familiare è stato individuato da vari studi come un fattore determinante per il benessere e la salute mentale negli adolescenti TGD\textsuperscript{\cslcitation{51}{51}}\textsuperscript{\cslcitation{52}{52}}.

L'inizio precoce, in età adolescenziale, di un trattamento ormonale di affermazione di genere, nonostante sia molto dibatutto a livello mediatico(troppo controversial?), è stato valutato positivamente da diversi studi, con percentuali di \emph{regret} (non sapevo veramente come tradurlo e rimpianto mi sembra orrendo) molto basse tra lo 0 e il 2\%
\textsuperscript{\cslcitation{53}{53}}\textsuperscript{\cslcitation{54}{54}}\textsuperscript{\cslcitation{55}{55}}.

Esistono anche alcune opzioni di affermazione di genere reversibili e non ormonali che possono diminuire la sofferenza mentale dell'adolescente TGD senza intervenire in maniera troppo invasive.
Queste comprendono pratiche come il /genital tucking/(nascondere i propri genitali esterni maschili spesso utilizzando indumenti intimi specifici con lo scopo di rendere l'apparenza dell'inguine simile a quella femminile), il /genital packing/(utilizzo di una protesi o imbottirutra negli indumenti intimi per simulare la presenza di genitali maschili) e il /chest binding/(utilizzo di indumenti molto stretti di vario tipo per dare un aspetto piatto al petto e nascondere il seno) \textsuperscript{\cslcitation{56}{56}}\textsuperscript{\cslcitation{57}{57}};
quest'ultimo presenta comunque diversi possibili effetti negativi di tipo dermatologico e respiratorio, per cui è necessario porre attenzione alla frequenza con cui viene praticato, il metodo utilizzato e l'importanza della restrizione\textsuperscript{\cslcitation{58}{58}}\textsuperscript{\cslcitation{59}{59}}.
\item Bambini
\label{sec:orgaa3c50b}

La valutazione di bambini in età prepuberale è diversa dato che in questo periodo l'identità di genere dell'individuo è ancora in fase di sviluppo, quindi non si può interpretare ogni manifestazione di diversità di genere come una vera e propria identità transgender, questa infatti nell'infanzia è da considerarsi parte normale dello sviluppo e dell'esplorazione della propria identità di genere\textsuperscript{\cslcitation{60}{60}}.
Tuttavia, sono presenti anche bambini TGD che riconoscono la propria identità di genere come diversa dal sesso assegnato in maniera più definita già in età molto preococe e solo pochi di questi desidrano riassumere un'identità \emph{cisgender}, anche a distanza di diversi anni\textsuperscript{\cslcitation{61}{61}}.

Considerando questo i trattamenti ormonali o chirurgici di affermazione di genere sono tipicamente sconsigliati nel bambino, in favore di un approccio che favorisca invece la creazione di un ambiente sicuro in cui il bambino si senta libero di esprimersi e sperimentare con la propria identità di genere, supportato dalla famiglia e se necessario da un supporto psicologico adeguato. \textsuperscript{\cslcitation{62}{62}}
\end{enumerate}
\subsubsection{Percorsi terapeutici di affermazione di genere}
\label{sec:orgf729db1}
I percorsi di affermazione di genere sono terapie mediche e/o chirurgiche che l'individuo TGD può decidere di intraprendere per affermare la propria identità di genere rispetto al sesso asseganto alla nascita, come discusso prima questi sono strettamente correlati alla valutazione del professionista sanitario e all'età dell'individuo.
\begin{enumerate}
\item Terapia medica
\label{sec:orgb89e3ec}

La terapia medica ormonale comprende la terapia di soppressione della pubertà, con anloghi dell'ormone di rilascio delle gonadotropine(GnRHa) e la terapia ormonale di affermazione di genere (GAHT).
\begin{enumerate}
\item Analoghi del GnRH
\label{sec:orgf05ca48}

Il GnRh è z
\end{enumerate}
\item Terapia Chirurgica
\label{sec:orgdb0aad7}
\end{enumerate}
\subsubsection{BIA (?)}
\label{sec:org3f9cc6d}
\section{Obiettivi}
\label{sec:orgcd57b19}

\section{Materiali e Metodi}
\label{sec:org1f42911}

\section{Risultati}
\label{sec:org2b17b51}

\section{Discussione}
\label{sec:orgcb72834}

\section{Conclusioni}
\label{sec:orgd2848ca}


\section{Bibliografia}
\label{sec:org89388d9}

\begin{cslbibliography}{0}{0}
\cslbibitem{1}{\cslleftmargin{1.}\cslrightinline{Scarborough WJ, Risman BJ. Gender Studies. In: Naples NA, ed. \textit{Companion to Women’s and Gender Studies}. 1st ed. Wiley; 2020:41-68. doi:\href{https://doi.org/10.1002/9781119315063.ch3}{10.1002/9781119315063.ch3}}}

\cslbibitem{2}{\cslleftmargin{2.}\cslrightinline{Sex, Gender, and Sexuality. \textit{National institutes of health (nih)}. Published online August 2022. Accessed May 25, 2024. \url{https://www.nih.gov/nih-style-guide/sex-gender-sexuality}}}

\cslbibitem{3}{\cslleftmargin{3.}\cslrightinline{Sex \& Gender. \textit{Orwhodnihgov}. Accessed May 25, 2024. \url{https://orwh.od.nih.gov/sex-gender}}}

\cslbibitem{4}{\cslleftmargin{4.}\cslrightinline{Witchel SF. Disorders of sex development. \textit{Best practice \& research clinical obstetrics \& gynaecology}. 2018;48:90-102. doi:\href{https://doi.org/10.1016/j.bpobgyn.2017.11.005}{10.1016/j.bpobgyn.2017.11.005}}}

\cslbibitem{5}{\cslleftmargin{5.}\cslrightinline{National Academies of Sciences E, Medicine. \textit{Measuring Sex, Gender Identity, and Sexual Orientation}. (Bates N, Chin M, Becker T, eds.). The National Academies Press; 2022. doi:\href{https://doi.org/10.17226/26424}{10.17226/26424}}}

\cslbibitem{6}{\cslleftmargin{6.}\cslrightinline{Kinsey scale Definition, Meaning, Sexuality, \& Test Britannica. \textit{Wwwbritannicacom}. Published online 2024. Accessed May 25, 2024. \url{https://www.britannica.com/topic/Kinsey-scale}}}

\cslbibitem{7}{\cslleftmargin{7.}\cslrightinline{American Psychiatric Association. Gender. \textit{Apastyleapaorg}. Accessed June 3, 2024. \url{https://apastyle.apa.org/style-grammar-guidelines/bias-free-language/gender}}}

\cslbibitem{8}{\cslleftmargin{8.}\cslrightinline{Coleman E, Radix AE, Bouman WP, et al. Standards of Care for the Health of Transgender and Gender Diverse People, Version 8. \textit{International journal of transgender health}. 2022;23(sup1):S1-S259. doi:\href{https://doi.org/10.1080/26895269.2022.2100644}{10.1080/26895269.2022.2100644}}}

\cslbibitem{9}{\cslleftmargin{9.}\cslrightinline{ICD-11 for Mortality and Morbidity Statistics. \textit{Icdwhoint}. Accessed June 1, 2024. \url{https://icd.who.int/browse/2024-01/mms/en#411470068}}}

\cslbibitem{10}{\cslleftmargin{10.}\cslrightinline{American Psychiatric Association. \textit{Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders}. DSM-5-TR. American Psychiatric Association Publishing; 2022. doi:\href{https://doi.org/10.1176/appi.books.9780890425787}{10.1176/appi.books.9780890425787}}}

\cslbibitem{11}{\cslleftmargin{11.}\cslrightinline{\textit{The Transgender Studies Reader. 1}. Routledge; 2006.}}

\cslbibitem{12}{\cslleftmargin{12.}\cslrightinline{Bhinder J, Upadhyaya P. Brief History of Gender Affirmation Medicine and Surgery. In: Nikolavsky D, Blakely SA, eds. \textit{Urological Care for the Transgender Patient: A Comprehensive Guide}. Springer International Publishing; 2021:249-254. doi:\href{https://doi.org/10.1007/978-3-030-18533-6_19}{10.1007/978-3-030-18533-6\_19}}}

\cslbibitem{13}{\cslleftmargin{13.}\cslrightinline{Collin L, Reisner SL, Tangpricha V, Goodman M. Prevalence of Transgender Depends on the “Case” Definition: A Systematic Review. \textit{The journal of sexual medicine}. 2016;13(4):613-626. doi:\href{https://doi.org/10.1016/j.jsxm.2016.02.001}{10.1016/j.jsxm.2016.02.001}}}

\cslbibitem{14}{\cslleftmargin{14.}\cslrightinline{Gender Dysphoria. In: \textit{Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders}. DSM Library. American Psychiatric Association Publishing; 2022. doi:\href{https://doi.org/10.1176/appi.books.9780890425787.x14_Gender_Dysophoria}{10.1176/appi.books.9780890425787.x14\_Gender\_Dysophoria}}}

\cslbibitem{15}{\cslleftmargin{15.}\cslrightinline{Zhang Q, Goodman M, Adams N, et al. Epidemiological considerations in transgender health: A systematic review with focus on higher quality data. \textit{International journal of transgender health}. 2020;21(2):125-137. doi:\href{https://doi.org/10.1080/26895269.2020.1753136}{10.1080/26895269.2020.1753136}}}

\cslbibitem{16}{\cslleftmargin{16.}\cslrightinline{Goodman M, Adams N, Corneil T, Kreukels B, Motmans J, Coleman E. Size and Distribution of Transgender and Gender Nonconforming Populations. \textit{Endocrinology and metabolism clinics of north america}. 2019;48(2):303-321. doi:\href{https://doi.org/10.1016/j.ecl.2019.01.001}{10.1016/j.ecl.2019.01.001}}}

\cslbibitem{17}{\cslleftmargin{17.}\cslrightinline{Fisher AD, Marconi M, Castellini G, et al. Estimate and needs of the transgender adult population: the SPoT study. \textit{Journal of endocrinological investigation}. Published online February 2024. doi:\href{https://doi.org/10.1007/s40618-023-02251-9}{10.1007/s40618-023-02251-9}}}

\cslbibitem{18}{\cslleftmargin{18.}\cslrightinline{Miller DI, Halpern DF. The new science of cognitive sex differences. \textit{Trends in cognitive sciences}. 2014;18(1):37-45. doi:\href{https://doi.org/10.1016/j.tics.2013.10.011}{10.1016/j.tics.2013.10.011}}}

\cslbibitem{19}{\cslleftmargin{19.}\cslrightinline{Goldstein JM. Normal Sexual Dimorphism of the Adult Human Brain Assessed by In Vivo Magnetic Resonance Imaging. \textit{Cerebral cortex}. 2001;11(6):490-497. doi:\href{https://doi.org/10.1093/cercor/11.6.490}{10.1093/cercor/11.6.490}}}

\cslbibitem{20}{\cslleftmargin{20.}\cslrightinline{Frigerio A, Ballerini L, Valdés Hernández M. Structural, Functional, and Metabolic Brain Differences as a Function of Gender Identity or Sexual Orientation: A Systematic Review of the Human Neuroimaging Literature. \textit{Archives of sexual behavior}. 2021;50(8):3329-3352. doi:\href{https://doi.org/10.1007/s10508-021-02005-9}{10.1007/s10508-021-02005-9}}}

\cslbibitem{21}{\cslleftmargin{21.}\cslrightinline{Mueller SC, De Cuypere G, T’Sjoen G. Transgender Research in the 21st Century: A Selective Critical Review From a Neurocognitive Perspective. \textit{American journal of psychiatry}. 2017;174(12):1155-1162. doi:\href{https://doi.org/10.1176/appi.ajp.2017.17060626}{10.1176/appi.ajp.2017.17060626}}}

\cslbibitem{22}{\cslleftmargin{22.}\cslrightinline{Guillamon A, Junque C, Gómez-Gil E. A Review of the Status of Brain Structure Research in Transsexualism. \textit{Archives of sexual behavior}. 2016;45(7):1615-1648. doi:\href{https://doi.org/10.1007/s10508-016-0768-5}{10.1007/s10508-016-0768-5}}}

\cslbibitem{23}{\cslleftmargin{23.}\cslrightinline{Manzouri A, Savic I. Possible Neurobiological Underpinnings of Homosexuality and Gender Dysphoria. \textit{Cerebral cortex}. 2019;29(5):2084-2101. doi:\href{https://doi.org/10.1093/cercor/bhy090}{10.1093/cercor/bhy090}}}

\cslbibitem{24}{\cslleftmargin{24.}\cslrightinline{Kauffman RP, Guerra C, Thompson CM, Stark A. Concordance for Gender Dysphoria in Genetic Female Monozygotic (Identical) Triplets. \textit{Archives of sexual behavior}. 2022;51(7):3647-3651. doi:\href{https://doi.org/10.1007/s10508-022-02409-1}{10.1007/s10508-022-02409-1}}}

\cslbibitem{25}{\cslleftmargin{25.}\cslrightinline{Diamond M. Transsexuality Among Twins: Identity Concordance, Transition, Rearing, and Orientation. \textit{International journal of transgenderism}. 2013;14(1):24-38. doi:\href{https://doi.org/10.1080/15532739.2013.750222}{10.1080/15532739.2013.750222}}}

\cslbibitem{26}{\cslleftmargin{26.}\cslrightinline{Foreman M, Hare L, York K, et al. Genetic Link Between Gender Dysphoria and Sex Hormone Signaling. \textit{The journal of clinical endocrinology \& metabolism}. 2019;104(2):390-396. doi:\href{https://doi.org/10.1210/jc.2018-01105}{10.1210/jc.2018-01105}}}

\cslbibitem{27}{\cslleftmargin{27.}\cslrightinline{Benjamin J. Father and daughter: Identification with difference—a contribution to gender heterodoxy. \textit{Psychoanalytic dialogues}. 1991;1(3):277-299. doi:\href{https://doi.org/10.1080/10481889109538900}{10.1080/10481889109538900}}}

\cslbibitem{28}{\cslleftmargin{28.}\cslrightinline{Steensma TD, Kreukels BP, de Vries AL, Cohen-Kettenis PT. Gender identity development in adolescence. \textit{Hormones and behavior}. 2013;64(2):288-297. doi:\href{https://doi.org/10.1016/j.yhbeh.2013.02.020}{10.1016/j.yhbeh.2013.02.020}}}

\cslbibitem{29}{\cslleftmargin{29.}\cslrightinline{Mehrtens I, Addante S. Transgender and Gender Diverse Identity Development in Pediatric Populations. \textit{Pediatric annals}. 2023;52(12). doi:\href{https://doi.org/10.3928/19382359-20231016-05}{10.3928/19382359-20231016-05}}}

\cslbibitem{30}{\cslleftmargin{30.}\cslrightinline{Zucker KJ, Bradley SJ, Kuksis M, et al. Gender Constancy Judgments in Children with Gender Identity Disorder: Evidence for a Developmental Lag. \textit{Archives of sexual behavior}. 1999;28(6):475-502. doi:\href{https://doi.org/10.1023/A:1018713115866}{10.1023/A:1018713115866}}}

\cslbibitem{31}{\cslleftmargin{31.}\cslrightinline{Egan SK, Perry DG. Gender identity: A multidimensional analysis with implications for psychosocial adjustment. \textit{Developmental psychology}. 2001;37(4):451-463. doi:\href{https://doi.org/10.1037/0012-1649.37.4.451}{10.1037/0012-1649.37.4.451}}}

\cslbibitem{32}{\cslleftmargin{32.}\cslrightinline{Rajkumar RP. Gender Identity Disorder and Schizophrenia: Neurodevelopmental Disorders with Common Causal Mechanisms? \textit{Schizophrenia research and treatment}. 2014;2014:1-8. doi:\href{https://doi.org/10.1155/2014/463757}{10.1155/2014/463757}}}

\cslbibitem{33}{\cslleftmargin{33.}\cslrightinline{Dhejne C, Van Vlerken R, Heylens G, Arcelus J. Mental health and gender dysphoria: A review of the literature. \textit{International review of psychiatry}. 2016;28(1):44-57. doi:\href{https://doi.org/10.3109/09540261.2015.1115753}{10.3109/09540261.2015.1115753}}}

\cslbibitem{34}{\cslleftmargin{34.}\cslrightinline{Stusiński J, Lew-Starowicz M. Gender dysphoria symptoms in schizophrenia. \textit{Psychiatria polska}. 2018;52(6):1053-1062. doi:\href{https://doi.org/10.12740/PP/80013}{10.12740/PP/80013}}}

\cslbibitem{35}{\cslleftmargin{35.}\cslrightinline{WPATH. Mission and Vision - WPATH World Professional Association for Transgender Health. \textit{Wwwwpathorg}. Accessed June 3, 2024. \url{https://www.wpath.org/about/mission-and-vision}}}

\cslbibitem{36}{\cslleftmargin{36.}\cslrightinline{Group WB. Life on the margins: Survey results of the experiences of lgbti people in southeastern europe. Published online 2018. Accessed June 3, 2024. \url{https://documents1.worldbank.org/curated/en/123651538514203449/pdf/130420-REPLACEMENT-PUBLIC-FINAL-WEB-Life-on-the-Margins-Survey-Results-of-the-Experiences-of-LGBTI-People-in-Southeastern-Europe.pdf}}}

\cslbibitem{37}{\cslleftmargin{37.}\cslrightinline{Aldridge Z, Thorne N, Marshall E, et al. Understanding factors that affect wellbeing in trans people “later” in transition: a qualitative study. \textit{Quality of life research}. 2022;31(9):2695-2703. doi:\href{https://doi.org/10.1007/s11136-022-03134-x}{10.1007/s11136-022-03134-x}}}

\cslbibitem{38}{\cslleftmargin{38.}\cslrightinline{Lerner JE, Martin JI, Gorsky GS. More than an Apple a Day: Factors Associated with Avoidance of Doctor Visits Among Transgender, Gender Nonconforming, and Nonbinary People in the USA. \textit{Sexuality research and social policy}. 2021;18(2):409-426. doi:\href{https://doi.org/10.1007/s13178-020-00469-3}{10.1007/s13178-020-00469-3}}}

\cslbibitem{39}{\cslleftmargin{39.}\cslrightinline{Giffort DM, Underman K. The relationship between medical education and trans health disparities: a call to research. \textit{Sociology compass}. 2016;10(11):999-1013. doi:\href{https://doi.org/10.1111/soc4.12432}{10.1111/soc4.12432}}}

\cslbibitem{40}{\cslleftmargin{40.}\cslrightinline{Aldridge Z, Patel S, Guo B, et al. Long‐term effect of gender‐affirming hormone treatment on depression and anxiety symptoms in transgender people: A prospective cohort study. \textit{Andrology}. 2021;9(6):1808-1816. doi:\href{https://doi.org/10.1111/andr.12884}{10.1111/andr.12884}}}

\cslbibitem{41}{\cslleftmargin{41.}\cslrightinline{Nguyen HB, Chavez AM, Lipner E, et al. Gender-Affirming Hormone Use in Transgender Individuals: Impact on Behavioral Health and Cognition. \textit{Current psychiatry reports}. 2018;20(12). doi:\href{https://doi.org/10.1007/s11920-018-0973-0}{10.1007/s11920-018-0973-0}}}

\cslbibitem{42}{\cslleftmargin{42.}\cslrightinline{Green AE, DeChants JP, Price MN, Davis CK. Association of Gender-Affirming Hormone Therapy With Depression, Thoughts of Suicide, and Attempted Suicide Among Transgender and Nonbinary Youth. \textit{Journal of adolescent health}. 2022;70(4):643-649. doi:\href{https://doi.org/10.1016/j.jadohealth.2021.10.036}{10.1016/j.jadohealth.2021.10.036}}}

\cslbibitem{43}{\cslleftmargin{43.}\cslrightinline{Deutsch MB. Use of the Informed Consent Model in the Provision of Cross-Sex Hormone Therapy: A Survey of the Practices of Selected Clinics. \textit{International journal of transgenderism}. 2012;13(3):140-146. doi:\href{https://doi.org/10.1080/15532739.2011.675233}{10.1080/15532739.2011.675233}}}

\cslbibitem{44}{\cslleftmargin{44.}\cslrightinline{Schulz SL. The Informed Consent Model of Transgender Care: An Alternative to the Diagnosis of Gender Dysphoria. \textit{Journal of humanistic psychology}. 2018;58(1):72-92. doi:\href{https://doi.org/10.1177/0022167817745217}{10.1177/0022167817745217}}}

\cslbibitem{45}{\cslleftmargin{45.}\cslrightinline{Hostiuc S, Rusu MC, Negoi I, Drima E. Testing decision-making competency of schizophrenia participants in clinical trials. A meta-analysis and meta-regression. \textit{Bmc psychiatry}. 2018;18(1). doi:\href{https://doi.org/10.1186/s12888-017-1580-z}{10.1186/s12888-017-1580-z}}}

\cslbibitem{46}{\cslleftmargin{46.}\cslrightinline{Bradford J, Reisner SL, Honnold JA, Xavier J. Experiences of Transgender-Related Discrimination and Implications for Health: Results From the Virginia Transgender Health Initiative Study. \textit{American journal of public health}. 2013;103(10):1820-1829. doi:\href{https://doi.org/10.2105/AJPH.2012.300796}{10.2105/AJPH.2012.300796}}}

\cslbibitem{47}{\cslleftmargin{47.}\cslrightinline{McDowell MJ, Hughto JMW, Reisner SL. Risk and protective factors for mental health morbidity in a community sample of female-to-male trans-masculine adults. \textit{Bmc psychiatry}. 2019;19(1). doi:\href{https://doi.org/10.1186/s12888-018-2008-0}{10.1186/s12888-018-2008-0}}}

\cslbibitem{48}{\cslleftmargin{48.}\cslrightinline{Leibowitz S, de Vries AL. Gender dysphoria in adolescence. \textit{International review of psychiatry}. 2016;28(1):21-35. doi:\href{https://doi.org/10.3109/09540261.2015.1124844}{10.3109/09540261.2015.1124844}}}

\cslbibitem{49}{\cslleftmargin{49.}\cslrightinline{Grootens-Wiegers P, Hein IM, van den Broek JM, de Vries MC. Medical decision-making in children and adolescents: developmental and neuroscientific aspects. \textit{Bmc pediatrics}. 2017;17(1). doi:\href{https://doi.org/10.1186/s12887-017-0869-x}{10.1186/s12887-017-0869-x}}}

\cslbibitem{50}{\cslleftmargin{50.}\cslrightinline{Rafferty J, CHILD COPAO, HEALTH F, et al. Ensuring Comprehensive Care and Support for Transgender and Gender-Diverse Children and Adolescents. \textit{Pediatrics}. 2018;142(4):e20182162. doi:\href{https://doi.org/10.1542/peds.2018-2162}{10.1542/peds.2018-2162}}}

\cslbibitem{51}{\cslleftmargin{51.}\cslrightinline{Pariseau EM, Chevalier L, Long KA, Clapham R, Edwards-Leeper L, Tishelman AC. The relationship between family acceptance-rejection and transgender youth psychosocial functioning. \textit{Clinical practice in pediatric psychology}. 2019;7(3):267-277. doi:\href{https://doi.org/10.1037/cpp0000291}{10.1037/cpp0000291}}}

\cslbibitem{52}{\cslleftmargin{52.}\cslrightinline{Grossman AH, Park JY, Frank JA, Russell ST. Parental Responses to Transgender and Gender Nonconforming Youth: Associations with Parent Support, Parental Abuse, and Youths’ Psychological Adjustment. \textit{Journal of homosexuality}. 2021;68(8):1260-1277. doi:\href{https://doi.org/10.1080/00918369.2019.1696103}{10.1080/00918369.2019.1696103}}}

\cslbibitem{53}{\cslleftmargin{53.}\cslrightinline{de Vries AL, McGuire JK, Steensma TD, Wagenaar EC, Doreleijers TA, Cohen-Kettenis PT. Young Adult Psychological Outcome After Puberty Suppression and Gender Reassignment. \textit{Pediatrics}. 2014;134(4):696-704. doi:\href{https://doi.org/10.1542/peds.2013-2958}{10.1542/peds.2013-2958}}}

\cslbibitem{54}{\cslleftmargin{54.}\cslrightinline{Smith YLS, Goozen SHMV, Kuiper AJ, Cohen-Kettenis PT. Sex reassignment: outcomes and predictors of treatment for adolescent and adult transsexuals. \textit{Psychological medicine}. 2005;35(1):89-99. doi:\href{https://doi.org/10.1017/S0033291704002776}{10.1017/S0033291704002776}}}

\cslbibitem{55}{\cslleftmargin{55.}\cslrightinline{Wiepjes CM, Nota NM, de Blok CJ, et al. The Amsterdam Cohort of Gender Dysphoria Study (1972–2015): Trends in Prevalence, Treatment, and Regrets. \textit{The journal of sexual medicine}. 2018;15(4):582-590. doi:\href{https://doi.org/10.1016/j.jsxm.2018.01.016}{10.1016/j.jsxm.2018.01.016}}}

\cslbibitem{56}{\cslleftmargin{56.}\cslrightinline{Hodax JK, DiVall S. Gender-affirming endocrine care for youth with a nonbinary gender identity. \textit{Therapeutic advances in endocrinology and metabolism}. 2023;14:204201882311604. doi:\href{https://doi.org/10.1177/20420188231160405}{10.1177/20420188231160405}}}

\cslbibitem{57}{\cslleftmargin{57.}\cslrightinline{TransCare. Binding, packing, and tucking Gender Affirming Health Program. \textit{Transcareucsfedu}. Published online 2016. Accessed June 7, 2024. \url{https://transcare.ucsf.edu/guidelines/binding-packing-and-tucking}}}

\cslbibitem{58}{\cslleftmargin{58.}\cslrightinline{Peitzmeier S, Gardner I, Weinand J, Corbet A, Acevedo K. Health impact of chest binding among transgender adults: a community-engaged, cross-sectional study. \textit{Culture, health \& sexuality}. 2017;19(1):64-75. doi:\href{https://doi.org/10.1080/13691058.2016.1191675}{10.1080/13691058.2016.1191675}}}

\cslbibitem{59}{\cslleftmargin{59.}\cslrightinline{Julian JM, Salvetti B, Held JI, Murray PM, Lara-Rojas L, Olson-Kennedy J. The Impact of Chest Binding in Transgender and Gender Diverse Youth and Young Adults. \textit{Journal of adolescent health}. 2021;68(6):1129-1134. doi:\href{https://doi.org/10.1016/j.jadohealth.2020.09.029}{10.1016/j.jadohealth.2020.09.029}}}

\cslbibitem{60}{\cslleftmargin{60.}\cslrightinline{Ehrensaft D, Giammattei SV, Storck K, Tishelman AC, St. Amand C. Prepubertal social gender transitions: What we know; what we can learn—A view from a gender affirmative lens. \textit{International journal of transgenderism}. 2018;19(2):251-268. doi:\href{https://doi.org/10.1080/15532739.2017.1414649}{10.1080/15532739.2017.1414649}}}

\cslbibitem{61}{\cslleftmargin{61.}\cslrightinline{Olson KR, Durwood L, Horton R, Gallagher NM, Devor A. Gender Identity 5 Years After Social Transition. \textit{Pediatrics}. 2022;150(2). doi:\href{https://doi.org/10.1542/peds.2021-056082}{10.1542/peds.2021-056082}}}

\cslbibitem{62}{\cslleftmargin{62.}\cslrightinline{Telfer MM, Tollit MA, Pace CC, Pang KC. Australian standards of care and treatment guidelines for transgender and gender diverse children and adolescents. \textit{Medical journal of australia}. 2018;209(3):132-136. doi:\href{https://doi.org/10.5694/mja17.01044}{10.5694/mja17.01044}}}

\end{cslbibliography}
\end{document}
